\Introduction

Вопросы, связанные с питанием и профилактикой неинфекционных заболеваний, являются устойчивым направлением исследований в сфере общественного здоровья. По данным Всемирной организации здравоохранения, факторы образа жизни, включая питание, рассматриваются как значимая составляющая профилактики и снижения риска хронических заболеваний \cite{who2025stats}. В этой связи востребованы цифровые инструменты, позволяющие системно организовывать рацион и снижать долю рутинных операций при его планировании.

Для конечного пользователя задача планирования питания обычно включает несколько взаимосвязанных этапов: выбор подходящих рецептов, расчет пищевой ценности, составление меню на период, формирование списка покупок и последующий контроль выполнения плана. На практике эти действия нередко распределены между разными сервисами и инструментами, что усложняет процесс и увеличивает время выполнения базовых операций.

В условиях роста числа цифровых сервисов в сфере питания и фитнеса актуальной становится не только доступность отдельных функций, но и их интеграция в единую прикладную систему. С учетом этого проект ориентирован на создание веб-приложения, в котором ключевые пользовательские сценарии выполняются в рамках единого интерфейса и согласованной доменной модели.

Целью выпускной квалификационной работы является разработка веб-приложения для планирования питания с учетом предпочтений пользователей.

Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие задачи:
\begin{compactlist}
  \item исследовать предметную область;
  \item определить функции продукта и технологии разработки;
  \item проанализировать целевую аудиторию;
  \item проанализировать аналоги и конкурентов;
  \item спроектировать структуру базы данных;
  \item спроектировать интерфейс;
  \item разработать клиентскую часть;
  \item разработать серверную часть;
  \item разработать модули расчета КБЖУ, автоматического планирования и формирования списка покупок;
  \item разместить веб-сервис на сервере.
\end{compactlist}

Актуальность проекта обусловлена практической необходимостью автоматизации планирования рациона, которая позволяет сократить время на подбор рецептов и составление меню, уменьшить количество ручных ошибок при расчетах и повысить удобство соблюдения индивидуальных ограничений по питанию.

Объект исследования --- процесс планирования питания, включающий подбор рецептов, учет пользовательских ограничений, расчет пищевой ценности, формирование планов питания и связанных с ними списков покупок.

Предмет исследования --- методы и программные средства автоматизации планирования питания в формате веб-приложения.

Практическая значимость работы состоит в создании прикладного решения, позволяющего пользователю сократить время на планирование рациона, повысить прозрачность контроля КБЖУ и упростить формирование меню и списка покупок.

В результате выполнения работы разработано веб-приложение FoodPlanner, включающее клиентскую часть на React + Effector и серверную часть на Django + PostgreSQL. Реализованы базовые доменные контуры: управление рецептами и ингредиентами, конструктор планов питания, ролевой доступ, модерация пользовательского контента, уведомления, избранное и формирование списков покупок.

Соответствие цели и полученного результата подтверждается тем, что реализованная система покрывает ключевые пользовательские сценарии, определенные на этапе анализа предметной области, и обеспечивает основу для дальнейшего развития функционала персональных рекомендаций и аналитики пищевых привычек.

